\begin{appendices}


\chapter{Resumen }\label{app:resumen}
% \begin{minipage}{0.9\textwidth} 
% 	En este apéndice vamos a introducir la motivación y los objetivos de esta tesis, describiendo el estado del arte de la materia. Por último, presentaremos las conclusiones de la investigación realizada en esta tesis, así como las propuestas de trabajos futuros.
% \end{minipage}
\selectlanguage{spanish}


\shadowbox{
\begin{minipage}{0.9\textwidth} 
  
En este apéndice se introducirá la motivación y objetivos para la realización de esta tesis. Se describirá el estado del arte relacionado con la comprensión de escenas, los conjuntos de datos utilizados durante la experimentación y las técnicas empleadas para los experimentos. Por último, se presentarán las conclusiones derivadas de los estudios y las propuestas de trabajos futuros. 
 
\end{minipage}
}
\section{Introducción} \label{ap:intro:intro}


En esta tesis doctoral se han llevado a cabo investigaciones teóricas y practicas donde se abordo el problema de encontrar un modelo preciso y adecuado para mejorar la comprensión de escenas. Proponemos enfocarnos en los métodos de representación de escenas que mejor describan su contenido con el objetivo de realizar una clasificación semántica de grupos de imágenes. Realizamos estudios con novedosos métodos para la descripción de escenas basados en etiquetas semánticas, utilizando técnicas de \textit{Deep Learning} aplicadas a datos capturados del mundo real. Además, los métodos de representación seleccionados serán probados en problemas de mapeado semántico y topológico, campos en los cuales los métodos tradicionales todavía afrontan problemas por ser resueltos.



Esta tesis ha sido desarrollada bajo el marco de los siguientes proyectos:

\begin{itemize}
\item \emph{RETOGAR: Retorno al hogar. Sistema de mejora de la autonom\'{i}a de personas con daño cerebral adquirido y dependientes en su integraci\'{o}n en la sociedad.} Financiado por el Ministerio de Economía y Competitividad de España, soportado con fondos FEDER. DPI2016-76515-R. %Founded by Ministry of Economy and Competitiveness of Spain supported with Feder founds

\item \emph{SIRMAVED: Desarrollo de un sistema integral robótico de monitorización e interacción para personas con daño cerebral adquirido y dependientes.} Financiado por el Ministerio de Economía y Competitividad de España, soportado con fondos FEDER. DPI2013-40534-R.
\end{itemize}

\noindent También bajo la siguiente beca:
\begin{itemize} 
\item Beca IFARHU 8-2014-166, del Programa IFARHU-UTP 2014 de Becas Doctorales ofrecido por el Gobierno de la República de Panamá.
\end{itemize}

Además, parte del trabajo presentado en esta tesis fue realizado durante mi estancia en el Grupo de Investigación \textit{Data Intelligence} en la Universidad Jean Monnet en Saint-Etinne, Francia, la cual tuvo una duración de tres meses y fue financiada por la Escuela de Doctorado de la Universidad de Alicante. El trabajo realizado durante la estancia fue parcialmente supervisado por el profesor Marc Sebban.

\section{Motivación \label{ap:intro:motivation} } 
Este documento es el resultado de los estudios doctorales llevados a cabo en el programa de Doctorado en \emph{Informática} entre los años $2014$ y $2017$, en el Instituto Universitario de Investigación Informática de la Universidad de Alicante en España. Esta tesis se deriva de una beca de cuatro años otorgada a mí  por el Gobierno de la República de Panamá en una colaboración de la \textit{Universidad Tecnol\'{o}gica de Panam\'{a}} y el \textit{Instituto para la Formaci\'{o}n y Aprovechamiento de los Recursos Humanos} (IFARHU).  
La motivación para este proyecto de tesis surge por la participación y cola-boración en diferentes proyectos relacionados con la visión por ordenador y robots móviles.

Los métodos de Localización y Mapeado Simultáneos (SLAM por sus siglas en inglés) es una técnica común en el campo de la robótica móvil y la cual ha sido ampliamente estudiada desde que fue presentada originalmente por \cite{LeonardDurrantSLAM91} y basada en los recientes trabajos de \cite{Smith1987}. Esta técnica se enfoca en la localización de un robot en un ambiente, así como también el mapeado del entorno para permitir al robot navegar el mismo utilizando los mapas creados.

Sin embargo, los métodos de SLAM no tienen la capacidad de informarle a un robot el tipo de lugar en donde esta ubicado. Esta información debe ser adquirida mediante un análisis del entorno y produciendo con esta una descripción semántica del lugar. Tradicionalmente, la descripción semántica de lugares se ha realizado mediante la identificación de los objetos en las escenas. Por lo tanto, en la actualidad la descripción semántica es usualmente relacionada con el reconocimiento de objetos, así como también con la comprensión de escenas. No obstante, el reconocimiento de objetos todavía debe tratar con problemas como oclusiones, rotaciones y vistas parciales de los objetos, entre otros. Por consiguiente, esta línea de investigación requiere nuevas estrategias para trabajar con la información. 

La categorización semántica de lugares es necesaria para los robots móviles. Estos robots deben ser capaces de entender órdenes humanas relacionadas con salas o lugares de un entorno, por ejemplo, una cocina en una casa. En consecuencia, los robots requieren un método para inferir su ubicación así como también inferir una locación nueva al mismo tiempo que la esté viendo. En esta tesis nos enfocamos en encontrar una representación precisa del entorno con el objetivo de obtener una descripción semántica de los lugares.

En años recientes con la llegada de mejores recursos computacionales, como las tarjetas gráficas GP-GPU, mejores procesadores 
y incremento de módulos de memoria disponibles, entre otros han permitido implementar algunas técnicas definidas en años anteriores, pero que demandaban una gran capacidad computacional. Entre estas técnicas podemos mencionar las Redes Neuronales Convolucionales (Convolutional Neural Networks, CNN por sus siglas en inglés). Estas RRNN tienen la capacidad de clasificar una imagen basándose en su apariencia visual. Por otro lado, las CNNs nos permiten obtener una lista de etiquetas con un valor asociado que representa la probabilidad de la presencia de un objeto en la escena. Los posibles objetos en esta lista son derivados de conjuntos de entrenamiento, los cuales la red ha aprendido a reconocer. Por lo tanto, esta lista de probabilidades permite describir un entorno. En esta tesis nos enfocamos en la utilización de dicha lista de probabilidades como una representación eficiente del entorno y entonces asignar una categoría semántica a las regiones donde un robot móvil tiene la capacidad de moverse utilizando un mapa que pudo haber sido construido empleando técnicas de SLAM. Otro trabajo llevado a cabo durante esta tesis ha sido la construcción de mapas topológicos y semánticos utilizando para ello los descriptores semánticos generados utilizando las CNNs.

Durante mi colaboración con el Grupo de Investigación \textit{Data Intelligence}, trabajé en el diseño de una representación semántica de los objetos que están presentes en una escena, basado en técnicas de \textit{deep learning}. Esta representación era requerida para el desarrollo de un sistema en tiempo real que detectase el tipo de lugar donde se encuentra un robot ubicado.


\section{Trabajos Relacionados  \label{ap:intro:ant}} 
En esta tesis tratamos con problemas relacionados con la comprensión de escenas guiada por reconocimiento de objetos. Comúnmente, la comprensión de escenas ha sido dirigida mediante la identificación de los objetos que están presentes en las escenas. Como se propuso en \cite{Li2009} donde los autores desarrollaron un sistema que usando imágenes etiquetadas de Flickr.com, tiene la capacidad de clasificar, anotar y segmentar imágenes de una variedad de escenas. Este sistema emplea un modelo jerárquico para unificar la información desde varios niveles (objeto, parche y escena).

El trabajo presentado en \cite{yiyi2016} aprovecha las capacidades de una CNN para aprender las características de los objetos con el fin de construir un modelo de CNN para clasificación de escenas con regularización de segmentación (SS-CNN). En este trabajo los autores toman ventaja de la interacción de los objetos y las escenas para ejecutar una segmentación semántica basada en información previa sobre la ocurrencia de los objetos. La información a nivel de objeto es aprendida en etapas tempranas del proceso debido a que estas están relacionadas con las características aprendidas para la clasificación de escenas.

En las investigaciones desarrolladas por \cite{Nguyen2016} se propone utilizar una CNN multi-nivel para extraer las características de una imagen. Estas se extraen tomando la salida de la última capa oculta de la red, en otras palabras, la capa totalmente conectada justo antes de la capa final de clasificación. Las características CNN son extraídas en dos niveles: global y de región. Primero, las características globales son empleadas para buscar imágenes similares en una base de datos de recuperación. Como siguiente paso, una vez que las imágenes similares han sido encontradas, las características de región se calculan desde super píxeles. Estas últimas  incluyen también ciertas características seleccionadas ad-hoc (forma, textura, etc). Entonces utilizando una mezcla de características de región, se calculan las similitudes entre un conjunto de etiquetas, calculando un valor de probabilidad y así producir el análisis de la imagen. De forma similar el algoritmo CollageParsing \cite{Tung2016} emplea Campos Aleatorios de Markov (Markov Random Fields MRF) para encontrar imágenes relacionadas, pero en lugar de usar comparación a nivel de super píxeles para realizar la transferencia de etiquetas, los autores definieron una ventana adaptativa al contenido. Estas ventanas son empleadas para calcular potenciales operadores unarios, mediante el emparejamiento de contenido similar en el conjunto de recuperación de la imagen.

En lo concerniente a conjuntos de datos estándar para la comprensión de escenas, SUN RGD-B \cite{Song2015} propone un escenario para probar enfoques de comprensión de escenas. En este las imágenes contienen anotaciones, cajas delimitadoras y polígonos. Este conjunto ha sido evaluado en varias tareas como la categorización de escenas, segmentación semántica, detección de objetos, orientación de objetos, disposición de escenas y comprensión de escenas. Por otra parte, el sistema ScanNet \cite{Handa2016} consiste en escenas sintéticas anotadas que incluyen objetos y etiquetas para las escenas. Estas escenas contienen objetos muestreados de varios conjuntos de datos como ModelNet y texturas de OpenSurfaces y ArchiveTextures. El sistema provee a los usuarios la oportunidad de generar escenas anotadas basadas en los objetos disponibles en el conjunto de datos. La base de datos de características SUN \cite{patterson2014sun} está compuesta por un conjunto de imágenes anotadas (por humanos) con sus características y pertenecientes a 707 categorías diferentes. Este trabajo estudia la interrelación entre categorías y características, prueba el conjunto de datos en tareas como clasificación de escenas, aprendizaje \textit{zero-shot} y búsqueda semántica de imágenes entre otras. El conjunto de datos \textit{Places} \cite{zhou2014learning} es un conjunto de imágenes centrado en escenas que está compuesto por una gran cantidad de imágenes etiquetadas con su categoría. Este conjunto de datos ha sido probado en tareas de clasificación y mediante el empleo de \textit{deep learning} para el desarrollo de modelos de clasificación.

La comprensión de escenas ha sido abordada desde varios enfoques como con los Modelos Jerárquicos Bayesianos en \cite{Steinberg2015} los cuales se enfocan en utilizar técnicas no supervisadas o solo basadas en datos visuales. Estas técnicas se pueden aplicar para obtener una comprensión adecuada de la escena. El trabajo propuesto por \cite{Li2015} planea utilizar un \textit{hashing}  sensitivo local (LSH por sus siglas en inglés) para superar el problema de la polisemia visual y el concepto de polimorfismo (VPCP por sus siglas en inglés) para mejorar la comprensión de escenas en imágenes de gran tamaño. La propuesta de \cite{RedondoCabrera2014} introduce un modelo de \textit{Bag-Of-Words} 3D para la categorización de objetos y escenas. El modelo emplea descriptores 3D cuantificados obtenidos de nubes de puntos.

La propuesta de \cite{VacaCastano2017} estudia cómo los objetos están relacionados a una escena en restricciones de visión egocéntricas. Este trabajo propone mejorar la detección de objetos primero mediante la predicción de la categoría de la escena y después de acuerdo a esa categoría, computar los objetos que se pueden encontrar presentes en la escena. Los autores incluso presentan un sistema en el cual utilizando redes de memoria a corto plazo (\textit{Long Short-Term Memory Networks}, LSTM por sus siglas en inglés), la detección preliminar de la categoría de la escena no es necesaria.


Los autores en \cite{Tung2015} emplean una versión concatenada de detectores de objetos producida por un \textit{Never Ending Image Learning} (NEIL) y modelos de ImageNet para aprender los objetos y sus relaciones en las escenas. Esta concatenación fue desarrollada para mejorar el reconocimiento de características en las imágenes.


\section{Conjuntos de Datos \label{ap:intro:datasets}} 

Esta sección introduce al lector a los conjuntos de datos que serán utilizados como conjuntos de validación para los métodos propuestos. Varios conjuntos de datos públicos se han empleado para validar nuestras propuestas. 


\subsection{SHOT}\label{ap:intro:datasets:shot}
Con el objetivo de ex\-pe\-ri\-men\-tar los enfoques de reconocimiento de objetos, como primer paso en la comprensión de escenas, hemos experimentado con métodos de reconocimiento de objetos 3D. Empleamos el conjunto de datos  SHOT\footnote{http://www.vision.deis.unibo.it/research/80-shot} (Universidad de Bologna) \cite{Tombari2010}\cite{Tombari11}\cite{SHOTWeb}. Este ha sido adquirido usando una técnica estéreo (STS por sus siglas en inglés) y está compuesto por siete modelos, con diferentes puntos de vista para cada uno y 17 escenas, creando un total de 49 instancias de reconocimiento de objetos. En la Figura~\ref{fig:shotModels:ap} se muestran algunos objetos del conjunto, mientras que en la Figura~\ref{fig:shotScenes:ap} se exponen algunas escenas donde aparecen diferentes objetos. Cada escena del conjunto de datos contiene un número aleatorio de objetos presentes en ella. Estos objetos pueden aparecer desde varias posiciones y puntos de vista. 

\begin{figure*}[!tbh]
\setlength{\tabcolsep}{0.1em}
\scriptsize
\begin{center}
\begin{tabular}{@{\extracolsep\fill} c c c }
\includegraphics[width=0.32\textwidth]{img/cap01/Doll006.png}
&
\includegraphics[width=0.32\textwidth]{img/cap01/duck002.png}
&
\includegraphics[width=0.320\textwidth]{img/cap01/Frog000.png}
\\
\includegraphics[width=0.320\textwidth]{img/cap01/mario0000.png}
&
\includegraphics[width=0.320\textwidth]{img/cap01/PeterRabbit000.png}
&
\includegraphics[width=0.320\textwidth]{img/cap01/Squirrel001.png}

\end{tabular} 
\end{center}
\caption[Objetos presentes en SHOT.]{Ejemplo de objetos en el conjunto de datos SHOT.}
\label{fig:shotModels:ap} 
\end{figure*}

\begin{figure*}[!tbh]
\setlength{\tabcolsep}{0.1em}
\scriptsize
\begin{center}
\begin{tabular}{@{\extracolsep\fill} c c }
\includegraphics[width=0.44\linewidth]{img/cap01/scene001.png}
&
\includegraphics[width=0.44\linewidth]{img/cap01/scene011.png}
\\
\includegraphics[width=0.44\linewidth]{img/cap01/scene013.png}
&
\includegraphics[width=0.44\linewidth]{img/cap01/scene039.png}

\end{tabular} 
\end{center}
\caption[Escenas en SHOT.]{Ejemplo de escenas en el conjunto de datos SHOT.}
\label{fig:shotScenes:ap} 
\end{figure*}


\subsection{\textit{Dataset} KTH:IDOL \label{ap:intro:datasets:idol} }

Para la evaluación de la propuesta de mapeado topológico hemos optado por el conjunto de datos KTH-IDOL 2 \cite{luo2007iros}. Denominado Base de datos de imágenes para localización de robots (IDOL por sus siglas en inglés) es un conjunto de imágenes que proveen secuencias de imágenes en perspectiva adquiridas en tres diferentes condiciones de iluminación: soleado, nublado y nocturno. Estas secuencias fueron generadas utilizando dos plataformas robóticas diferentes llamadas Minnie o PeopleBot y Dumbo o PowerBot, controladas por un operador humano. Los datos verdaderos en el  conjunto incluye la categoría semántica de la habitación donde se adquirió la imagen, la marca de tiempo y la pose del robot (<$x,y,\theta$>) durante la adquisición. Cuenta con cinco categorías diferentes: pasillo (CR), cocina (KT), oficina de una persona (1-PO), oficina de dos personas (2-PO) y zona de impresora (PA). El conjunto de datos incluye cuatro diferentes secuencias para cada combinación de robot y condición de iluminación. De entre todas las secuencias, seleccionamos las 12 secuencias capturadas con el PeopleBot, en las cuales la posición de la cámara (aproximadamente un metro sobre el suelo) es la más similar a la de las plataformas de robótica actuales.


\begin{figure}[!htb]
\centering


\begin{tabular}{c c r}

\begin{tabular}{@{}lccc@{}}
\toprule
\textbf{Ilum.} & \textbf{Nublado} & \textbf{Noche}   & \textbf{Soleado} \\ \midrule
\textbf{Secuencias} & {1,2,3,4} & {1,2,3,4} & {1,2,3,4} \\
\textbf{\#Img CR} & 1,632 & 1,704 & 1,582\\
\textbf{\#Img 1-PO} & 458 & 522 & 468 \\
\textbf{\#Img 2-PO} & 518 & 633 & 518\\
\textbf{\#Img KT} & 656 & 611 & 556 \\
\textbf{\#Img PA} & 488 & 534 & 482 \\ \midrule
\textbf{\#Img} & 3,752 & 4,004 & 3,606\\
\bottomrule
\end{tabular}
\raisebox{-.5\height}{\includegraphics[width=0.35\textwidth]{img/cap01/idolMap.eps}}
&
&
\end{tabular}

\caption[Información KTH-IDOL 2.]{Información del KTH-IDOL 2: Distribución de imágenes (izquierda) y entorno (derecha).\label{fig:IdolInfo:ap}}

\end{figure}

La cantidad de imágenes en el conjunto de datos por condición de iluminación y categoría semántica así como también el mapa del entorno donde se adquirieron las imágenes se muestra en la Figura \ref{fig:IdolInfo:ap}. La distribución de las imágenes está claramente desbalanceada debido a que la mayoría de las imágenes corresponden a la categoría de corredor. Las secuencias 3-4 fueron adquiridas seis meses después que las secuencias 1-2, lo cual introduce pequeñas variaciones ambientales debido a la actividad humana. En la Figura \ref{fig:Dataset:ap} se muestran 15 imágenes de ejemplo de este conjunto de datos. De estos ejemplos se puede observar cómo las representación visual es afectada por las condiciones de iluminación. Además, la Figura \ref{fig:difSeqs:ap} ejemplifica los efectos de la actividad humana en el entorno.

\begin{figure}[!htb]
\setlength{\tabcolsep}{0.1em}
\scriptsize
\centering
\begin{tabular}{>{\centering\arraybackslash}m{0.017\textwidth}
	>{\centering\arraybackslash}m{0.17\textwidth}
>{\centering\arraybackslash}m{0.17\textwidth}
>{\centering\arraybackslash}m{0.17\textwidth}
>{\centering\arraybackslash}m{0.17\textwidth}
>{\centering\arraybackslash}m{0.17\textwidth}
}
& \textbf{Oficina 1-Persona} & \textbf{Pasillo} & \textbf{Oficina 2-Personas}& \textbf{Cocina}& \textbf{Zona de impresora}\\

\begin{sideways}\textbf{Nublado} \end{sideways} 
&\includegraphics[width=0.17\textwidth]{img/cap01/1Person_Cloudy.eps} 
& \includegraphics[width=0.17\textwidth]{img/cap01/Corridor_Cloudy.eps}  
& \includegraphics[width=0.17\textwidth]{img/cap01/2Person_Cloudy.eps}   
& \includegraphics[width=0.17\textwidth]{img/cap01/Kitchen_Cloudy.eps}   
& \includegraphics[width=0.17\textwidth]{img/cap01/Printer_Cloudy.eps}  \\

\begin{sideways}\textbf{Noche} \end{sideways} 
&\includegraphics[width=0.17\textwidth]{img/cap01/1Person_Night.eps}   
& \includegraphics[width=0.17\textwidth]{img/cap01/Corridor_Night.eps}  
& \includegraphics[width=0.17\textwidth]{img/cap01/2Person_Night.eps} 
& \includegraphics[width=0.17\textwidth]{img/cap01/Kitchen_Night.eps} 
& \includegraphics[width=0.17\textwidth]{img/cap01/Printer_Night.eps}  \\    

\begin{sideways}\textbf{Soleado} \end{sideways} 
&\includegraphics[width=0.17\textwidth]{img/cap01/1Person_Sunny.eps}
& \includegraphics[width=0.17\textwidth]{img/cap01/Corridor_Sunny.eps}
& \includegraphics[width=0.17\textwidth]{img/cap01/2Person_Sunny.eps}
& \includegraphics[width=0.17\textwidth]{img/cap01/Kitchen_Sunny.eps}
& \includegraphics[width=0.17\textwidth]{img/cap01/Printer_Sunny.eps}\\

\end{tabular}
\caption[Imágenes del conjunto de datos KTH-IDOL 2.]{
Ejemplos de imágenes del conjunto de datos KTH-IDOL 2 adquiridas bajo tres diferentes condiciones de iluminación (filas) y diferentes categorías (columnas).}
\label{fig:Dataset:ap}
\end{figure}


\begin{figure}
\centering
\begin{tabular}{c c c c c}

\multicolumn{2}{c}{Cond. Iluminación.: Soleado} & & \multicolumn{2}{c}{Cond. Iluminación: Noche} \\ \cline{1-2} \cline{4-5}
\textbf{Secuencia 1} & \textbf{Secuencia 3} & & \textbf{Secuencia 2} & \textbf{Secuencia 4} \\
\includegraphics[width=0.2\textwidth]{img/cap01/IDOL_MINNIE_Su1_469.eps}
&
\includegraphics[width=0.2\textwidth]{img/cap01/IDOL_MINNIE_Su3_553.eps}
&

&
\includegraphics[width=0.2\textwidth]{img/cap01/IDOL_MINNIE_Ni2_944.eps}
&
\includegraphics[width=0.2\textwidth]{img/cap01/IDOL_MINNIE_Ni4_691.eps} 
\\ \midrule
\multicolumn{5}{c}{Cond. Iluminación: Nublado} 
\\ \midrule
\textbf{Secuencia 1}&\textbf{Secuencia 3} & & \textbf{Secuencia 1}&\textbf{Secuencia 4} \\
\includegraphics[width=0.2\textwidth]{img/cap01/IDOL_MINNIE_Cl1_212.eps}
&
\includegraphics[width=0.2\textwidth]{img/cap01/IDOL_MINNIE_Cl3_216.eps}
&
&
\includegraphics[width=0.2\textwidth]{img/cap01/IDOL_MINNIE_Cl1_282.eps}
&
\includegraphics[width=0.2\textwidth]{img/cap01/IDOL_MINNIE_Cl4_304.eps}
\\
\end{tabular}\caption[Cambios producidos por la interacción humana.]{Imágenes ilustrando los cambios que se produjeron debido a la interacción humana en el entorno. \label{fig:difSeqs:ap}}
\end{figure}

\subsection{\vidrilo \label{ap:intro:datasets:vidrilo}}

El conjunto de datos para localización de robots con información visual y de profundidad e información de objetos (\textit{Visual and Depth Robot Indoor Localization with Objects information}, \vidrilo por sus siglas en inglés) ha sido creado el reto de Robot Visión  de ImageClef\footnote{http://imageclef.org}. Este reto va dirigido a problemas de clasificación semántica de lugares mediante información de profundidad y visual, incluyendo el reconocimiento de objetos. \vidrilo fue escogido como fuente de información para las propuestas de clasificación de escenas y mapeado semántico.

Las características principales de este conjunto\footnote{Disponible para descarga en \url{http://www.rovit.ua.es/dataset/vidrilo/}} el cual provee cinco di\-fe\-ren\-tes secuencias de imágenes RGB-D capturadas por un robot móvil en un entorno interior de oficinas, se muestran en la Tabla~\ref{tab:seqInfo:ap}. \vidrilo fue adquirido con un espacio de tiempo de 12 meses con el objetivo de incorporar variaciones producidas por la actividad humana con el paso del tiempo.

El conjunto de datos completo fue adquirido en dos edificios de oficinas (Polit\'ecnica II y III) en la  Universidad de Alicante (España) utilizando un robot PowerBot con una cámara kinect encima de este. El robot posee una unidad basculante con un láser 2D Sick. La cámara kinect fue colocada en la parte superior de la unidad basculante lo cual provee una altura total de 90cm. El robot fue tele-operado utilizando un \textit{joystick} durante toda la ruta, desplazándose a una velocidad aproximada de 0.3m/s. El conjunto contiene imágenes RGB (imagen de color) y las nubes de puntos 3D coloreadas, para todas las secuencias tomadas en diferentes estancias y con diferentes distribuciones de objetos. La Figura \ref{fig:cap0:clefexample:ap} muestra un ejemplo de la estancia con la categoría secretaría.


\begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[width=0.45\textwidth]{./img/cap01/ejemplo_color_clef.png}
\includegraphics[width=0.45\textwidth]{./img/cap01/ejemplo_nube_clef.png}
\caption[Imagen de \vidrilo.]{Ejemplo de una imagen del conjunto de datos \vidrilo. Imagen de color a la izquierda y nube de puntos a la derecha.}
\label{fig:cap0:clefexample:ap}
\end{figure}

% \begin{table}[!htb]
% \setlength{\tabcolsep}{0.4em}
% \small
% \centering
% \caption{Distribución de las Secuencias en \vidrilo .}
% \begin{tabular}{@{\extracolsep\fill}lccccc} 
% \hline
% Secuencia & \#Imágenes & Pisos & Salas Oscuras & Espacio de Tiempo & Edificio \\   \hline
% Secuencia 1   & 2,389 	&  1,2 	& 0/18 & 0 meses & A\\
% Secuencia 2   & 4,579 	&  1,2 	& 0/18 & 0 meses & A\\
% Secuencia 3   & 2,248 	&  2 		& 4/13 & 3 meses & A\\
% Secuencia 4   & 4,826 	&  1,2 	& 6/18 & 6 meses & A\\
% Secuencia 5   & 8,412 	&  1,2 	& 0/20 & 12 meses & B \\ 
% \hline
% \end{tabular}
% \label{tab:seqInfo:ap}
% \end{table}

\begin{table}[!htb]
\setlength{\tabcolsep}{0.1em}
\small
 \centering
 \caption{Distribución de las Secuencias en \vidrilo .}
  \begin{tabular}{
        >{\arraybackslash}m{0.15\textwidth} 
	>{\centering\arraybackslash}m{0.15\textwidth}
        >{\centering\arraybackslash}m{0.15\textwidth}
        >{\centering\arraybackslash}m{0.15\textwidth}
        >{\centering\arraybackslash}m{0.15\textwidth}
	>{\centering\arraybackslash}m{0.15\textwidth}
       }
  \hline
 \textbf{Secuencia} & \textbf{\#Imágenes} & \textbf{Pisos} & \textbf{Salas Oscuras} & \textbf{Espacio de Tiempo} & \textbf{Edificio} \\   \hline
    Secuencia 1   & 2,389 	&  1,2 	& 0/18 & 0 meses & A\\
    Secuencia 2   & 4,579 	&  1,2 	& 0/18 & 0 meses & A\\
    Secuencia 3   & 2,248 	&  2 		& 4/13 & 3 meses & A\\
    Secuencia 4   & 4,826 	&  1,2 	& 6/18 & 6 meses & A\\
    Secuencia 5   & 8,412 	&  1,2 	& 0/20 & 12 meses & B \\ 
    \hline
    \end{tabular}
 \label{tab:seqInfo:ap}
\end{table}


Cada imagen RGB-D está etiquetada con la categoría semántica de la escena en la cual se adquirió, de un conjunto de 10 categorías de estancias. Varias secuencias de \vidrilo fueron utilizadas como \textit{benchmark} del reto  RobotVision en las ediciones más recientes de la competición ImageCLEF \cite{martinez-gomez2015b}. Hemos optado por este conjunto de datos debido a : (a) este provee secuencias de imágenes RGB-D adquiridas con una continuidad temporal; (b) las escenas están etiquetadas semánticamente; y (c) las áreas separadas espacialmente pueden compartir la misma categoría semántica, lo cual permite la generalización. La Figura ~\ref{fig:vidriloImages:ap} muestra imágenes de las 10 categorías de \vidrilo.


\begin{figure}[!tbh]
\setlength{\tabcolsep}{0.1em}
\scriptsize
\begin{center}
\begin{tabular}{@{\extracolsep\fill} c c c c c}
\includegraphics[width=0.195\linewidth]{img/cap01/CR_As.pdf}
&
\includegraphics[width=0.195\linewidth]{img/cap01/EA_As.pdf}
&
\includegraphics[width=0.195\linewidth]{img/cap01/HA_As.pdf}
&
\includegraphics[width=0.195\linewidth]{img/cap01/PR_As.pdf}
&
\includegraphics[width=0.195\linewidth]{img/cap01/SC_As.pdf}
\\   
Corredor &
Zona Elevador &
Recepción &
Of Profesor &
Secretaría
\\
\includegraphics[width=0.195\linewidth]{img/cap01/SR_As.pdf}
&
\includegraphics[width=0.195\linewidth]{img/cap01/TO_As.pdf}
&
\includegraphics[width=0.195\linewidth]{img/cap01/TR_As.pdf}
&
\includegraphics[width=0.195\linewidth]{img/cap01/VC_As.pdf}
&
\includegraphics[width=0.195\linewidth]{img/cap01/WH_As.pdf} 
\\
Of Estudiante &
Aseos &
Sala Técnicos &
Video Conf.&
Deposito  
\end{tabular} 
\end{center}
\caption[Categorías en \vidrilo ]{Ejemplo de las imágenes visuales de las 10 categorías en \vidrilo.}
\label{fig:vidriloImages:ap} 
\end{figure}
  
\section{\textit{Deep Learning} (DL) \label{ap:into:deep}}

La creciente aplicación del \textit{Deep Learning} (DL) en la comunidad robótica ha abierto nuevas líneas de investigación en los últimos años. Además, de la generación de modelos para la resolución de problemas ~\cite{bo2013unsupervised,neverova2014multi}, la liberación de modelos pre-entrenados permite una aplicación directa de los sistemas de DL generados \cite{rangel2016scene}. Lo anterior se hace posible gracias a la existencia de sistemas modulares para DL como Caffe \cite{jia2014caffe}. La aplicación directa de estos modelos pre-entrenados evita los requerimientos computacionales para realizar el proceso de aprendizaje de estos, recursos como son largos periodos de tiempo para llevar a cabo el aprendizaje/entrenamiento incluso utilizando procesamiento en GPUs y las grandes cantidades de espacio de almacenamiento para los datos de entrenamiento. De los modelos de DL existentes, debemos resaltar aquellos que se han generado de imágenes con una categoría asignada con etiquetas léxicas generalistas y heterogéneas \cite{krizhevsky2012imagenet,zhou2014learning}. El empleo de estos modelos permite a cualquier sistema de visión por computadora etiquetar imágenes con un conjunto de etiquetas léxicas las cuales describen su contenido, lo cual ha sido recientemente demostrado in \cite{carneiro2015unregistered,murthy2015automatic,rangel2016scene}.

La utilización de DL es considerado un hito destacable en áreas como visión por computador y robótica \cite{lecun2010convolutional}.  DL es capaz de proveer clasificadores con la capacidad no solo de clasificar datos sino también de extraer características intermedios automáticamente. Esta técnica ha sido aplicada al etiquetado de imágenes con sorprendentes resultados. Por ejemplo, el equipo desarrollador de Clarifai obtuvo el primer lugar en la competencia ImageNet \cite{ILSVRC15} edición 2013, mediante el uso de redes neuronales convolucionales \cite{krizhevsky2012imagenet}. Además, de la gran cantidad de datos etiquetados/clasificados para el entrenamiento, DL requiere capacidades de procesamiento de alto nivel para conseguir el aprendizaje en sus modelos. Mientras que estos requerimientos no siempre se encuentran a la vez, podemos sacar ventaja de algunas soluciones que el DL provee a través del uso de interfaces de programación de aplicaciones (API por sus siglas en inglés), como lo son Clarifai o Caffe, los cuales serán descritas más adelante.     


\subsection[Redes Neuronales Convolucionales]{Redes Neuronales Convolucionales (CNNs) \label{ap:intro:cnn}}

Las CNNs son definidas como modelos de aprendizaje de máquina jerárquicos, los cuales aprenden representaciones complejas de imágenes a partir de grandes volúmenes de datos anotados \cite{krizhevsky2012imagenet}. Estas utilizan múltiples capas de transformaciones básicas las cuales finalmente generan una representación sofisticada de alto nivel de la imagen \cite{clarifai2015}. En la Figura \ref{fig:ClarifaiScheme:ap} se muestra la arquitectura básica de una CNN.

\begin{figure}[!htb]
\begin{center}
\includegraphics[width=1\linewidth]{img/cap01/ClarHor2.pdf}
\caption{Arquitectura estándar de una CNN.}
\label{fig:ClarifaiScheme:ap} 
\end{center}
\end{figure}


Las CNN son una clase de red neuronal que se enfoca en el procesamiento de imágenes para obtener un conjunto de características, las cuales describan la imagen completamente. Esta descripción se logra mediante la concatenación de varios tipos de capas de procesamiento.

Estas redes pueden ser separadas en dos secciones diferentes las cuales podemos llamar: extracción de características y clasificación. Al inicio, la extracción de características se encarga del computo de las características  de una imagen mediante la utilización de capas de convolución y \textit{pooling}. Luego, la segunda sección, sección de clasificación, es responsable de calcular la salida de la red basándose en las características extraídas en la primera sección. Esta salida se calcula empleando capas de neuronas totalmente conectadas al final de la red neuronal. El tamaño (cantidad de salidas) está determinado por la cantidad de categorías en las cuales la red ha sido entrenada para reconocer.     

El uso de las CNNs en problemas de clasificación requiere pasos previos para lograr producir un clasificador. La primera fase es la recolección y ordenamiento de la información (imágenes en el caso de las CNNs) la cual será utilizada para entrenar un modelo, en otras palabras, la confección del conjunto de entrenamiento. Las imágenes recolectadas se agrupan en varias categorías atendiendo a las clases que la CNN debe reconocer. Entonces, la segunda fase corresponde con el proceso de entrenamiento. Esto es un paso crucial que definirá cómo de preciso es nuestro modelo de clasificación. La fase entrenamiento de una CNN funciona mediante el análisis del conjunto completo de entrenamiento. Cada imagen del conjunto pasará a través de las capas de la CNN para enseñarle a la red a emparejar las características extraídas con la clase correspondiente.     

Las capas que se encuentran entre la primera capa (capa de entrada) y la última capa (capa de salida) son denominadas capas ocultas de la red neuronal. Estas varían en número según la arquitectura de la red y las características de las imágenes a procesar. 


\subsubsection{Capas Convolucionales  \label{ap:intro:cnn:conv}}
Usualmente la primera capa de una CNN es una capa convolucional. Este tipo de capas trabaja mediante la aplicación de filtros (\textit{kernels}) a la información de entrada. Estos filtros son aplicados a manera de ventana deslizante sobre la imagen de entrada. Consecuentemente, la imagen es parcialmente analizada mediante trozos de un tamaño definido. Los filtros, al igual que las imágenes son definidos mediante dos parámetros, altura y anchura, usualmente con igual valor. Actualmente se emplean tres canales para la información de color, pero inicialmente las imágenes de entrada fueron en escala de grises. Por consiguiente, el tamaño de un filtro se puede definir como: \textit{5 x 5 x 3}.

Por lo tanto, cuando un filtro se aplica sobre una porción de imagen, se lleva a cabo una multiplicación elemento a elemento y sus resultados son sumados para obtener la respuesta del \textit{kernel} para la porción correspondiente de la imagen. Esta multiplicación (o aplicación de \textit{kernel}) es repetida hasta que la imagen completa haya sido analizada. La salida del filtro produce un mapa de activación de los datos de entrada donde este mapa está compuesto del conjunto completo de respuestas del \textit{kernel} para la imagen. Usualmente este mapa tiene un tamaño menor al de la imagen original, aunque otros enfoques se pueden utilizar para manejar los bordes de la imagen. Comúnmente los filtros incluyen un valor de desplazamiento el cual determina la cantidad de píxeles que el filtro se moverá en una dirección definida.

Una capa convolucional puede tener varios tipos de filtros, por lo cual, la salida de una capa convolucional no es solamente un mapa de activación, sino un conjunto de estos, uno por cada \textit{kernel} en la capa convolucional.  La Figura \ref{fig:conv:ap} muestra el funcionamiento  de un \textit{kernel} de convolución.

\begin{figure}[!htb]
\begin{center}
\includegraphics[width=1\linewidth]{img/cap01/convolution.pdf}
\caption{Ejemplo de convolución.}
\label{fig:conv:ap} 
\end{center}
\end{figure}

Los \textit{kernels} en las capas convolucionales, buscan la aparición de características específicas en la imagen de entrada. Estos \textit{kernels} usualmente empiezan identificando características simples como puntos o curvas en la primera capa convolucional, luego las capas siguientes se especializan en identificar grupos de estas características y así sucesivamente encontrar características complejas y de más alto nivel como cajas o círculos. 

\subsubsection{Funciones de Activación de las Neuronas \label{ap:intro:cnn:activation}}

Las Unidades de Rectificación Lineal o ReLUs (por sus siglas en inglés de \textit{Rectifier Linear Units}) utilizan la salida de una capa convolucional y  aplican la función de activación no saturada $f(x)=max(0,x)$ (Figura \ref{fig:actFun:ap} izquierda). La utilización de las ReLUs en procedimientos de entrenamiento mejora el mismo, reduciendo el tiempo requerido para entrenar un modelo y de la misma manera ayuda a resolver el problema del gradiente evanescente que se presenta en estas redes. El objetivo de esta función es la introducción de la no-linealidad al sistema, debido a que las capas convolucionales computan operaciones lineales (multiplicaciones elemento a elemento y sumatorios). Las funciones de activación ayudan a elevar las características no lineales del modelo y de la red. Este elevamiento se lleva a cabo sin modificar los campos respectivos de las capas convolucionales. En el pasado la modernización de la salida de una neurona estaba a cargo de funciones no lineales saturadas, especialmente la tangente hiperbólica $ f(x)=\tanh(x)$ (Figura \ref{fig:actFun:ap} centro), y la función sigmoidea  $ f(x)=(1+e^{-x})^{-1}$ (Figura \ref{fig:actFun:ap} derecha). Estas eran más lentas que las ReLUs, en términos de entrenamiento cuando se utilizaba la optimización mediante el algoritmo de gradiente descendente.


\begin{figure}[htb]
 \centering
 \includegraphics[width=0.32\linewidth]{img/cap01/ReLU.pdf}
 \includegraphics[width=0.32\linewidth]{img/cap01/tanh.pdf}
 \includegraphics[width=0.32\linewidth]{img/cap01/sigmoid.pdf}
 \caption{Funciones de Activación estándar}
 \label{fig:actFun:ap}
\end{figure}


\subsubsection{Capas de \textit{Pooling}  \label{ap:intro:cnn:pool}}
Las capas de \textit{pooling} actúan como un procedimiento de muestreo. Estas capas toman como entrada cada mapa de activación producida por una capa convolucional. De igual manera que las capas convolucionales, estas capas trabajan a manera de ventana deslizante con un tamaño definido. Por lo que, esta capa trabaja moviendo la ventana sobre la capa de activación, seleccionando un grupo de píxeles de la capa de activación y luego utilizando el valor  máximo, mínimo o la media del grupo, reemplaza el grupo por dicho valor. Por lo cual, la salida de la capa de \textit{pooling} es de menor tamaño que el del mapa de activación.

Esta secuencia de convolución y \textit{pooling} es el esquema básico del esquema de trabajo de una CNN, pero no todo el tiempo una capa de \textit{pooling} sigue a una capa de convolución. Algunas arquitecturas incluyen varias capas de convolución una después de otra. Es la arquitectura de la CNN la cual define la manera en que se dará la interacción entre las capas. La Figura \ref{fig:pooling:ap} muestra un ejemplo de \textit{max pooling} para uno de los canales de un mapa de activación de una capa convolucional.

\begin{figure}[htb]
 \centering
 \includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/cap01/pooling.pdf}
  \caption{\textit{Max Pooling}.}
 \label{fig:pooling:ap}
\end{figure}


\subsubsection{Capas Totalmente Conectadas \label{ap:intro:cnn:fully}}


En una CNN las últimas capas corresponden a las capas totalmente conectadas las cuales se encargan de generar la salida de la red. Este tipo de capa trabaja de manera similar a un perceptrón multicapa (Figura \ref{fig:perceptron:ap}), produciendo un vector n-dimensional como salida. El tamaño del vector dependerá de la cantidad de categorías entre la cuales la CNN es capaz de elegir. Por ejemplo, un clasificador del alfabeto solo producirá 26 salidas, una por cada letra.

\begin{figure}[htb]
 \centering
 \includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/cap01/MLP.pdf}
  \caption{Perceptrón Multicapa.}
 \label{fig:perceptron:ap}
\end{figure}

Estas capas toman la salida producida por las capas anteriores (convoluciones, \textit{pooling} o funciones de activación), y utilizan todos estos mapas de activación como su entrada. Por lo cual, cada mapa de activación está conectado a cada neurona de la capa totalmente conectada y multiplicada por un peso (ponderación) para producir la salida, determinando qué características de alto nivel están más correlacionadas con una categoría particular.

Básicamente las capas totalmente conectadas buscan correlaciones fuertes entre las características de alto nivel y una categoría particular con sus pesos particulares. Por lo tanto, una vez los productos entre las capas previas y los pesos se computen, las categorías obtendrán la probabilidad correcta.

Una capa totalmente conectada consiste de varios perceptrones multicapa. Estos se pueden describir como la función matemática que realiza un mapeado de un conjunto de valores de entrada (mapas de activación en CNNs) hacia un conjunto de valores de salida (categorías en las CNNs). Esta función está formada por la unión de muchas funciones simples. Podemos pensar que cada aplicación de una función matemática diferente como proveedora de una nueva representación de la entrada \cite{Goodfellow2016}. En la Figura \ref{fig:fully:ap} se muestra una estructura usual de capas totalmente conectadas, donde tres de estas capas se concatenan para producir la salida de la red.


\begin{figure}[htb]
 \centering
 \includegraphics[width=0.9\linewidth]{img/cap01/FullyConnected.pdf}
  \caption{Capas totalmente conectadas.}
 \label{fig:fully:ap}
\end{figure}


\subsubsection{Capa \textit{Softmax} \label{ap:intro:cnn:softmax}}
Las capas \textit{softmax} toma la entrada generada por las capas totalmente conectadas y expresa estos valores como una distribución de probabilidad. Por lo cual, el sumatorio de los valores de salida de la red neuronal siempre sera igual a 1.0.

\subsubsection[Retro-propagación]{Retro-propagación (\textit{Backpropagation})}

En las CNNs las diferentes capas ocultas producen una salida que será utilizada en la siguiente capa de la arquitectura. Estas salidas son utilizadas por las neuronas de las capas para producir su propia salida. La propagación de estos resultados entre las diferentes capas genera la respuesta de la CNN. Esta respuesta es producida por multiplicaciones sucesivas de los valores de las salidas y los pesos  que representan la aportación de cada neurona a la respuesta final. Sin embargo, durante la fase de entrenamiento, el algoritmo de retro-propagación es el encargo de calcular cómo de bien se ajusta la salida de la CNN a la respuesta deseada, para cada instancia. Este algoritmo calcula un valor de error para cada salida. Luego, este valor es retro-propagado a las capas ocultas de la CNN, cada capa oculta se verá afectada por el valor de error dependiendo de cómo las neuronas de la capa aportaron a la respuesta calculada. Siguiendo la misma estrategia los pesos de los \textit{kernels} en las capas convolucionales son actualizados. Este proceso asegura que las diferentes neuronas se puedan especializar en detectar diferentes características y así durante la etapa de prueba de la red, estas neuronas se activarán para una imagen nueva/desconocida \cite{Goodfellow2016}.


\subsubsection{\textit{Dropout}}

\textit{Dropout} \cite{srivastava14a} es un método de regularización para mejorar la ejecución de las redes neuronales mediante la reducción del sobre ajuste (\textit{overfitting}). El algoritmo de retro-propagación puede llevar a desarrollar adaptaciones que funcionen para la secuencia de entrenamiento, pero sin la capacidad de generalizar para datos nunca vistos por el modelo. 
El método \textit{Dropout} propone la desactivación aleatoria de las salidas de algunas neuronas, con el objetivo de romper estas adaptaciones haciendo independiente la presencia de cualquier unidad oculta particular. \textit{Dropout} trabaja desactivando aleatoriamente  unidades y sus conexiones en la red neuronal durante el proceso de entrenamiento de la red. La idea detrás de este algoritmo es evitar que las unidades se adapten demasiado a los datos de entrenamiento. \cite{Goodfellow2016} define este algoritmo como la función que entrena el conjunto de todas las sub-redes que se pueden formar mediante la remoción de unidades (en las capas ocultas) de una red neuronal subyacente. Este proceso se puede realizar mediante la multiplicación de una salida de una neurona por un valor de cero.  

\subsection{Arquitecturas de CNN \label{ap:intro:frame:caffe:arch}}
Cada CNN posee su propia arquitectura y esta se puede describir como la aplicación sucesiva de diferentes filtros y capas. Cada capa tiene la capacidad de reconocer características especificas de una imagen, desde un nivel bajo (píxeles) hasta patrones más detallados (formas). Cada CNN involucra la interacción de varias de estas capas. Según su función las capas pueden ser convolucionales, de \textit{pooling} o totalmente conectadas, entre otras. Actualmente existen un amplio número de arquitecturas diferentes. Cada una tiene ciertas propiedades distintivas, como por ejemplo, la cantidad de capas convolucionales. GoogLeNet \cite{SzegedyLJSRAEVR14} y AlexNet \cite{krizhevsky2012imagenet} son dos arquitecturas ampliamente conocidas para su utilización en problemas de descripción/clasificación de imágenes en el campo de las CNNs. 
 
Un modelo CNN puede ser definido como la combinación de un arquitectura y un conjunto de datos el cual fue utilizado como conjunto de entrenamiento para dicha arquitectura. La última capa de modelo de CNN es la responsable del proceso de clasificación y esta se encarga de realizar el mapeado de  los valores calculados por las capas iniciales hacia la salida de la red la cual posee un tamaño definido. Cada arquitectura debe especificar el número de salidas que generará. El tamaño de esta salida corresponde a la dimensión del problema de clasificación. Cada modelo codifica la información recolectada del conjunto de datos seleccionado como conjunto de entrenamiento, por lo que, la salida de la red estará determinada por este conjunto. 

Cada capa de una CNN produce modificaciones sobre la salida de la capa previa. En la Figura \ref{fig:cnnLayers:ap} se muestran las salidas producidas por algunas de la capas de una CNN, así como tambien, se visualizan  las modificaciones producidas por cada capa. Al analizar la última capa de ReLU, es distinguible como las CNNs son capaces de resaltar las regiones de la imagen donde están presentes los objetos.


\begin{figure}[htb]
 \centering
 \includegraphics[width=0.9\linewidth]{img/cap01/cnnlayers.pdf}
  \caption[Visualización por capa de una CNN]{Resultados producidos por algunas de las capas de una CNN.}
 \label{fig:cnnLayers:ap}
\end{figure}



\section{Sistemas para \textit{Deep Learning} \label{ap:intro:frameworks}}


En esta sección se introducen los sistema para \textit{Deep Learning} utilizados en los experimentos durante el desarrollo de esta tesis.
%This section introduces the Deep Learning frameworks used in the experiments carried out during the develop of this thesis.

\subsection{Clarifai \label{ap:intro:frame:clarifai}}
Clarifai\footnote{http://www.clarifai.com} es uno de los sistemas conocidos de etiquetado remoto de imágenes. Específicamente cualquier imagen de entrada es etiquetada con las categorías semánticas que mejor describan el contenido de la misma. Clarifai confía en el empleo de CNNs ~\cite{krizhevsky2012imagenet} para realizar el procesamiento de una imagen y por lo tanto, generar una lista de etiquetas que describen la imagen. Este enfoque fue propuesto en primer lugar como una solución para el reto de clasificación de objetos ImageNet~\cite{ILSVRC15} en su edición 2013 \cite{krizhevsky2012imagenet}, donde este enfoque produjo uno de los resultados en el TOP-5 del reto. Sin embargo, el servicio de Clarifai es ahora un sistema cerrado cuyos detalles internos sobre los conjuntos de datos de entrenamiento (los cuales determinan la dimensión de la capa de clasificación) y sus arquitectura interna no son accesibles a los usuarios del sistema. Por lo tanto, estimamos el número máximo de la dimensión para los descriptores extraídos en un paso preliminar en el cual se descubren todas las anotaciones producidas por Clarifai para el conjunto de datos. Similar a la identificación del \textit{codebook} o diccionario cuando se aplica un enfoque \textit{Bag-of-Words} \cite{filliat2007visual}.

Clariafai trabaja mediante el análisis de imágenes para producir una lista descriptiva de etiquetas que representan la imagen de entrada. Para cada etiqueta de la lista, el sistema incluye también un valor de probabilidad. Este valor representa cómo de probable es que una etiqueta pueda describir la imagen de entrada. El API de Clarifai puede ser accedido como un servicio web.


\subsection{Caffe \label{ap:intro:frame:caffe}} 
En varias de las propuestas de esta tesis, tomamos ventaja del sistema de desarrollo Caffe, siglas de \textit{Convolutional Architecture for Fast Feature Embedding} \cite{jia2014caffe}. Este es un sistema rápido, modular y bien documentado, el cual es ampliamente utilizado por investigadores. Optamos por este entorno debido a la gran comunidad de usuarios que proveen modelos pre-entrenados que están listos para utilizar en cualquier versión de Caffe. La utilización de Caffe ha resultado en soluciones a diferentes tareas como son reconocimiento de objetos \cite{ChatfieldSVZ14} o  clasificación de escenas \cite{zhou2014learning}. Este sistema es desarrollado y mantenido por el centro de Visión y Aprendizaje de la Universidad de Berkeley (BVLC por sus siglas en inglés).


\subsubsection{Modelos Pre-Entrenados con Caffe \label{ap:intro:frame:caffe:models}}

Con el objetivo de entrenar un modelo CNN, debemos seleccionar una arquitectura y un conu para utilizar como conjunto de entrenamiento. La arquitectura específica los detalles internos como el número de capas de convolución o totalmente conectadas, así como también las operaciones espaciales utilizadas en las capas de \textit{pooling}.  Por otra parte, el conjunto de entrenamiento determina el número de etiquetas léxicas empleadas para definir una imagen. 

Del conjunto completo de modelos pre-entrenados disponibles en el Caffe Model Zoo\footnote{ \url{https://github.com/BVLC/caffe/wiki/Model-Zoo}}, hemos seleccionado siete diferentes candidatos los cuales se muestran en la Tabla \ref{tab:models:ap}. Estos modelos difieren en sus arquitecturas, el conjunto de  empleado para entrenamiento y el conjunto de etiquetas léxicas predefinidas para el modelo. Optamos por estos modelos debido a que todos están entrenados usando conjuntos de datos que están anotados con un gran número de etiquetas léxicas generalistas.

Caffe provee una forma sencilla de utilizar los modelos pre-entrenados liberados por su gran comunidad de usuarios. Tales modelos han sido entrenados con diferentes objetivos y son definidos por la combinación del conjunto de datos y la arquitectura empleada para su generación.


\begin{table}[htb]
\setlength{\tabcolsep}{0.25em}
  \centering
  \begin{threeparttable} 
\caption[Modelos CNN pre-entrenados]{Detalles de los siete modelos CNN evaluados en la propuesta.}
  \label{tab:models:ap}
  \small
    \begin{tabular}{llcclc}
      \toprule
      \multicolumn{1}{p{0.15\textwidth}}{\centering \textbf{Nombre\\Modelo}}
      & \multicolumn{1}{p{0.1\textwidth}}{\centering \textbf{ARQ\\CNN }}
      & \multicolumn{1}{p{0.08\textwidth}}{\centering \textbf{CC\tnote{a}}}
      & \multicolumn{1}{p{0.08\textwidth}}{\centering \textbf{CTC\tnote{b}}}
      & \multicolumn{1}{p{0.15\textwidth}}{\centering \textbf{Conj\\Datos}}
      & \multicolumn{1}{p{0.12\textwidth}}{\centering \textbf{\#Etiq}} \\
      \midrule
      ImageNet-AlexNet & AlexNet\tnote{c} & 5 & 3  & ImageNet2012 \tnote{d} & 1,000 \\
      ImageNet-CaffeNet & AlexNet & 5 & 3 & ImageNet2012 & 1,000 \\
      ImageNet-GoogLeNet & GoogLeNet\tnote{e} & 11 & 3  & ImageNet2012 & 1,000 \\
      ImageNet-VGG & VGG CNN-s\tnote{f} & 5 & 3 & ImageNet2012 & 1,000 \\
      Hybrid-AlexNet & AlexNet & 5 & 3 & Hybrid MIT \tnote{g} & 1,183 \\
      Places-AlexNet & AlexNet & 5 & 3  & Places205 MIT \tnote{g}& 205 \\
      Places-GoogLeNet & GoogLeNet & 11 & 3  & Places205 MIT & 205 \\ 
      \bottomrule
      \end{tabular}
      \begin{tablenotes}      
      \scriptsize 
\item[a] Capas Convolucionales
\item[b] Capas Totalmente Conectadas
\item[c] \cite{krizhevsky2012imagenet}
\item[d] \cite{ILSVRC15, deng2009imagenet}
\item[e] \cite{SzegedyLJSRAEVR14}
\item[f] \cite{ChatfieldSVZ14}
\item[g] \cite{zhou2014learning}

\end{tablenotes}  
\end{threeparttable} 
\end{table}


\subsection[Arquitecturas CNN para los modelos]{Arquitecturas CNN para los modelos pre-entrenados de Caffe}

\subsubsection{AlexNet \label{ap:intro:dl:arch:alexnet}}
La arquitectura AlexNet \cite{krizhevsky2012imagenet} fue desarrollada para el reto ImageNet en su edición 2012, obteniendo el primer lugar en los resultados de la competición. Esta arquitectura sigue la definición básica de una CNN, utilizando una sucesiva combinación de capas de convolución y \textit{pooling} y un conjunto de capas totalmente conectadas al final de diseño. La arquitectura de la red se compone de cinco capas convolucionales y tres capas totalmente conectadas. AlexNet modela la salida de la red neuronal utilizando Unidades Rectificadoras Lineales (ReLUs) \ref{ap:intro:cnn:activation}, reemplazando las funciones estándar $tanh()$ o $sigmoid$. Las ReLUs mejoran la velocidad de entrenamiento de los modelos.


\subsubsection{GoogLeNet \label{ap:intro:dl:arch:googlenet}}
La arquitectura para CNN GoogLeNet \cite{SzegedyLJSRAEVR14} fue presentada para la competición ImageNet en su edición 2014, obteniendo el primer lugar en la competición y superando los resultados producidos por Clarifai en el 2013 y AlexNet en el 2012. La arquitectura incluye un nuevo concepto en el diseño de CNNs llamado módulo \textit{inception} (Figura \ref{fig:inceptionModule:ap}). Este módulo trabaja aplicando varios filtros de convolución de diferentes tamaños (\textit{1x1, 3x3,  5x5}) a la misma entrada y en el mismo momento. Luego el resultado de cada filtro se concatena como la salida de la capa. Una capa incluye el procedimiento de \textit{pooling} para la entrada. Este arreglo de pequeños filtros permite la utilización de menor cantidad de parámetros, lo cual mejora la ejecución del modelo. GoogLeNet está compuesto de 27 capas, de las cuales 22 tienen parámetros y las cinco restantes son capas de \textit{pooling}. Sin embargo, el número de bloques individuales en el diseño es alrededor de 100.

\begin{figure}[htb]
 \centering
 \includegraphics[width=0.65\linewidth]{img/cap01/Inception.pdf}
 \caption[Módulo \textit{Inception}.]{Módulo \textit{Inception}.}
 \label{fig:inceptionModule:ap}
\end{figure}

\subsection[Conjuntos de datos para los modelos]{Conjuntos de datos para los modelos Pre-entrenados de Caffe}

\subsubsection{ImageNet 2012 \label{ap:intro:datasets:imagenet}}
El conjunto de datos ImageNet 2012 \cite{ILSVRC15, deng2009imagenet} es un subconjunto de ImageNet el cual está compuesto de más de 10 millones de imágenes pertenecientes a 21,000 categorías. Este subconjunto contiene más de un millón de imágenes de 1,000 categorías diferentes, por lo cual, para cada categoría este incluye aproximadamente 1,000 imágenes. ImageNet se creó para el reto de clasificación en el ImageNet edición 2012 y ha sido utilizado en la competencia durante los últimos años. Las categorías en el conjunto de datos incluyen objetos de diferentes tipos como: animales, instrumentos musicales y productos de aseo, entre otros. Este conjunto ha sido creado como una colección ordenada de imágenes representando objetos y escenas, jerárquicamente agrupados y ordenados por categorías. En la Tabla \ref{tab:imgnetImages:ap} se muestran imagénes de cuatro categorías en el conjunto de datos ImageNet.


\begin{table}[htb]
\centering
\caption{Imágenes de ImageNet}
\label{tab:imgnetImages:ap}
\begin{tabular}{>{\centering\arraybackslash}m{0.22\linewidth}
		>{\centering\arraybackslash}m{0.22\linewidth}
		>{\centering\arraybackslash}m{0.22\linewidth}
		>{\centering\arraybackslash}m{0.22\linewidth}}
%\hline
\includegraphics[width=1.0\linewidth]{img/cap01/datasets/imagenet/coffee_mug_5.pdf}
&  
\includegraphics[width=1.0\linewidth]{img/cap01/datasets/imagenet/hammer_6.pdf}
&  
\includegraphics[width=1.0\linewidth]{img/cap01/datasets/imagenet/sax_3.pdf}
&  
\includegraphics[width=1.0\linewidth]{img/cap01/datasets/imagenet/tabby_1.pdf}
\\
\includegraphics[width=1.0\linewidth]{img/cap01/datasets/imagenet/coffee_mug_10.pdf}
&  
\includegraphics[width=1.0\linewidth]{img/cap01/datasets/imagenet/hammer_9.pdf}
&  
\includegraphics[width=1.0\linewidth]{img/cap01/datasets/imagenet/sax_20.pdf}
&  
\includegraphics[width=1.0\linewidth]{img/cap01/datasets/imagenet/tabby_7.pdf}
\\
\includegraphics[width=1.0\linewidth]{img/cap01/datasets/imagenet/coffee_mug_15.pdf}
&  
\includegraphics[width=1.0\linewidth]{img/cap01/datasets/imagenet/hammer_10.pdf}
&  
\includegraphics[width=1.0\linewidth]{img/cap01/datasets/imagenet/sax_8.pdf}
&  
\includegraphics[width=1.0\linewidth]{img/cap01/datasets/imagenet/tabby_14.pdf}
\\
\includegraphics[width=1.0\linewidth]{img/cap01/datasets/imagenet/coffee_mug_19.pdf}
&  
\includegraphics[width=1.0\linewidth]{img/cap01/datasets/imagenet/hammer_11.pdf}
&  
\includegraphics[width=1.0\linewidth]{img/cap01/datasets/imagenet/sax_9.pdf}
&  
\includegraphics[width=1.0\linewidth]{img/cap01/datasets/imagenet/tabby_20.pdf}
\\
\hline
\textbf{Taza} & \textbf{Martillo} & \textbf{Sax} & \textbf{Gato} \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}


\subsubsection{\textit{Places} 205  \label{ap:intro:datasets:places}}
El conjunto de datos \textit{Places} 205 \cite{zhou2014learning} consiste en una colección de 2,488,873 imágenes agrupados en 205 categorías  de escenas. Este conjunto es un subconjunto del \textit{Places} original el cual contiene más de siete millones de imágenes agrupadas en 476 categorías. \textit{Places} 205 es un conjunto de datos centrado en escenas que se enfoca principalmente en categorías de interiores y exteriores. \textit{Places} 205 fue creado por el MIT como una consecuencia de la falta de conjunto de datos centrados en las escenas para tareas de clasificación. Además, este conjunto fue empleado para aprender características complejas de las imágenes utilizando varias arquitecturas de CNNs para clasificar imágenes. 
En la Tabla \ref{tab:placesImages:ap} se muestran imagénes de cuatro categorías en el conjunto de datos \textit{Places} 205.

\begin{table}[htb]
\centering
\caption{Imágenes de \textit{Places} 205}
\label{tab:placesImages:ap}
\begin{tabular}{>{\centering\arraybackslash}m{0.22\linewidth}
		>{\centering\arraybackslash}m{0.22\linewidth}
		>{\centering\arraybackslash}m{0.22\linewidth}
		>{\centering\arraybackslash}m{0.22\linewidth}}


\includegraphics[width=1.0\linewidth]{img/cap01/datasets/places/abbey_1.pdf}
&  
\includegraphics[width=1.0\linewidth]{img/cap01/datasets/places/dorm_room_1.pdf}
&  
\includegraphics[width=1.0\linewidth]{img/cap01/datasets/places/nursery_1.pdf}
&  
\includegraphics[width=1.0\linewidth]{img/cap01/datasets/places/ocean_1.pdf}
\\
\includegraphics[width=1.0\linewidth]{img/cap01/datasets/places/abbey_2.pdf}
&  
\includegraphics[width=1.0\linewidth]{img/cap01/datasets/places/dorm_room_2.pdf}
&  
\includegraphics[width=1.0\linewidth]{img/cap01/datasets/places/nursery_2.pdf}
&  
\includegraphics[width=1.0\linewidth]{img/cap01/datasets/places/ocean_2.pdf}
\\
\includegraphics[width=1.0\linewidth]{img/cap01/datasets/places/abbey_3.pdf}
&  
\includegraphics[width=1.0\linewidth]{img/cap01/datasets/places/dorm_room_3.pdf}
&  
\includegraphics[width=1.0\linewidth]{img/cap01/datasets/places/nursery_3.pdf}
&  
\includegraphics[width=1.0\linewidth]{img/cap01/datasets/places/ocean_3.pdf}
\\
\includegraphics[width=1.0\linewidth]{img/cap01/datasets/places/abbey_4.pdf}
&  
\includegraphics[width=1.0\linewidth]{img/cap01/datasets/places/dorm_room_4.pdf}
&  
\includegraphics[width=1.0\linewidth]{img/cap01/datasets/places/nursery_4.pdf}
&  
\includegraphics[width=1.0\linewidth]{img/cap01/datasets/places/ocean_4.pdf}
\\
\hline
\textbf{Abadía} & \textbf{Dormitorio} & \textbf{Dorm. Bebé} & \textbf{Océano} \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}


\subsubsection{\textit{Hybrid} MIT  \label{ap:intro:datasets:hybrid}}

El conjunto de datos \textit{Hybrid} o Híbrido \cite{zhou2014learning} fue creado y presentando al mismo tiempo que \textit{Places} y por los mismos autores. Este conjunto se construyó mezclando las imágenes pertenecientes a los ImageNet 2012 y \textit{Places} 205, obteniendo 3.5 millones de imágenes. Por lo cual, se obtienen 1,183 categorías, donde las clases repetidas en los conjuntos originales fueron fusionadas. Este conjunto de datos fue originalmente construido para aprender características complejas empleando CNNs obteniendo buenos resultados en tareas de clasificación.


\section{Propuesta} \label{ap:intro:proposal}

Después de describir la motivación de este trabajo y analizando el estado del arte en la Comprensión de Imágenes, hemos identificado un conjunto de enfoques con el objetivo de desarrollar un método robusto de comprensión de imágenes. Entre estos enfoques hemos notado un enfoque casi inexplorado en el tema de la comprensión de escenas basados en la presencia de objetos en el entorno. Consecuentemente, proponemos llevar a cabo un estudio experimental con el objetivo de encontrar una manera de describir completamente una escena considerando los objetos que se encuentran en esta. Debido a que la comprensión de escenas involucra tareas de detección y anotación de imágenes, uno de los primeros pasos será determinar el tipo de dato de entrada que se utilizará para la solución propuesta. La evaluación de datos 3D es el primer paso, para ello proponemos la utilización del algoritmo \textit{Growing Neural Gas} (GNG) para representar el espacio de entrada de nubes de puntos con ruido y ejecutar un procedimiento de reconocimiento de objetos en nubes 3D. Basados en investigaciones previas enfocadas en \textit{neural gases} \cite{jgarcia2009thesis, Angelopoulou2005}, las GNGs tienen la capacidad de crecer adaptando su topología para representar información 2D, produciendo una representación más pequeña con una ligera influencia del ruido de los datos de entrada  \cite{Stergiopoulou2006, Doucette2001, garcia-rodriguez2010_gngsurveillance, BaenaLDPJ13}. Aplicada a datos 3D, la GNG representa un enfoque acertado para lidiar con el ruido en las nubes 3D.

Sin embargo, trabajar con datos 3D supone un conjunto de problemas como la falta de conjuntos de datos de objetos 3D con suficientes modelos para lograr generalizar los métodos a situaciones reales, así como también, el costo computacional de procesar datos tri-dimensionales es elevado y demanda grandes cantidades de espacio de almacenamiento. Los problemas mencionados nos motivaron a explorar nuevos enfoques para el desarrollo de la tarea de reconocimiento de objetos. Por lo tanto, basados en los resultados positivos que han obtenido las Redes Neuronales Convolucionales (CNNs) en las ultimas ediciones del reto de reconocimiento ImageNet \cite{ILSVRC15}, proponemos llevar a cabo una evaluación de las CNNs como un sistema de detección de objetos. Inicialmente las CNNs fueron propuestas por  \cite{LeCun1989, LeCun1990} desde la década de los 90s, estas actualmente son de fácil implementación gracias a las mejoras de \textit{hardware}. Estas redes han sido ampliamente evaluadas para problemas de clasificación que involucran objetos, peatones, ondas de sonido, señales de tráfico e imágenes médicas entre otras.

Por otra parte, un valor agregado de las CNNs es la capacidad de descripción semántica producida por las categorías/etiquetas que la red es capaz de identificar y que se puede traducir como una explicación semántica de la imagen de entrada. Consecuentemente, proponemos la utilización de estas etiquetas semánticas como un descriptor de escenas con el fin de construir un modelo de clasificación supervisado. Además, también proponemos la utilización de este descriptor semántico para la solución de retos de mapeado y la evaluación de las capacidades descriptivas de las etiquetas léxicas.

Además, el descriptor semántico puede ser adecuado para la clasificación no supervisada de los lugares o entornos, por lo cual, proponemos su utilización en este tipo de problemas con el objetivo de lograr un método de clasificación robusto de escenas. 
Finalmente, para tratar con el problema de reconocimiento de objetos, proponemos desarrollar un estudio experimental para la clasificación no supervisada de los objetos presentes en una nube de puntos y usar estos como las instancias de entrenamiento de un clasificador.

\section{Objetivos} \label{ap:intro:goals} 

El objetivo principal de esta investigación es el desarrollo y validación de un método eficiente de comprensión de escenas basado en objetos, que será capaz de ayudar a resolver los problemas relacionados con la identificación de lugares para robots móviles. Buscamos analizar las propuestas en el estado del arte actual con el fin de encontrar el método que mejor se ajuste a nuestros objetivos, así como también seleccionar el tipo de datos más conveniente para tratar con el problema.

Con el fin de identificar objetos con datos 3D, planeamos evaluar la representación de objetos con la GNG para afrontar los problemas derivados del ruido en las nubes 3D. Con respecto a los datos 2D, experimentaremos empleando técnicas de \textit{deep learning} tomando ventaja de sus capacidades de generalización. En vista de los puntos arriba mencionados definimos, como un objetivo primario, encontrar una representación precisa para las escenas mediante el uso de etiquetas semánticas o con descriptores de nubes de puntos 3D.

Como objetivo secundario mostraremos la bondad de la utilización de descriptores semánticos generados con modelos pre-entrenados para problemas de mapeado y clasificación de escenas, así como también el uso de modelos de \textit{deep learning} en conjunto con procedimientos de descripción 3D para construir un modelo de clasificación de objetos 3D lo cual está directamente relacionado con el objetivo de representación de datos de este trabajo.

\section{Conclusiones}
\label{ap:conclusions:conclusions}

En esta tesis nos enfocamos en resolver problemas de comprensión de escenas para robots móviles. Este tipo de problema está usualmente dirigido mediante procedimientos de reconocimiento de objetos. Por lo cual, como primer paso hemos presentado un estudio para evaluar cómo manejar el ruido en nubes de puntos 3D con el objetivo de identificar objetos. En este estudio, se utilizaron las 
\textit{Growing Neural Gas} (GNG) para representar nubes con ruido y después realizar una comparación con otros métodos de representación 3D. Sin embargo, a pesar de que la GNG produjo resultados positivos, el reconocimiento de objetos 3D todavía enfrenta varios problemas así como también elevados requerimientos computacionales. Consecuentemente, decidimos explorar el empleo de información 2D en el procedimiento.


Además, después de estudiar los enfoques de reconocimiento 2D, definimos un nuevo método para representar imágenes, basado en etiquetas semánticas, generadas con un modelo de  Red Neuronal Convolucional (CNN). Estas etiquetas semánticas incluyen también un valor de confidencia representando cómo de probable es para una etiqueta estar presente en la imagen. Este par de valores (etiqueta-confidencia) serán utilizados como un descriptor para las imágenes. El método propuesto emplea técnicas de \textit{deep learning}, pero no requiere de largos periodos de entrenamiento para construir un modelo de clasificación/etiquetado. Por lo tanto, el método propuesto se puede adaptar a cualquier sistema de etiquetado que produzca una etiqueta con su correspondiente valor de confidencia.

El descriptor semántico nos permite trabajar con imágenes obteniendo medidas para comparación entre imágenes con el fin de agruparlas basado en su similitud. Empleando este descriptor, podemos inferir información semántica de una imagen o de un grupo de ellas. La información semántica puede describir la composición de las imágenes (presencia de objetos) así como también su probable categoría semántica (habitación, cocina). Por consiguiente, los descriptores semánticos contribuyen no solo como descriptores regulares de imágenes sino también con sus capacidades de descripción semántica.

En adición, hemos evaluado el descriptor semántico en problemas de clasificación supervisada para escenas de interior. Los resultados demuestran la bondad del descriptor semántico cuando es comparado con descriptores numéricos tradicionales. 

Además, el descriptor semántico fue evaluado en problemas de mapeado Semántico y Topológico. En estos problemas el uso de una representación precisa de la imagen robustece los mapas construidos. En el mapeado el descriptor semántico suple el procedimiento con una amplia descripción de los objetos que posiblemente se encuentre en el entorno. Además, mediante el  mapeado semántico la categoría de las ubicaciones puede ser derivada solo tomando en cuenta las etiquetas con los mayores valores medios de probabilidad, los cuales se obtuvieron mediante el agrupamiento de imágenes similares en una secuencia. De igual manera, este procedimiento de inferencia puede ser aplicado a los mapas topológicos, en cuyo caso los grupos corresponden a nodos de imágenes similares en una secuencia.

Por último, pero no menos importante, los modelos CNN han sido evaluados en un sistema de etiquetado de grupos de puntos segmentados de nubes de puntos 3D, con el objetivo de entrenar un clasificador que pueda reconocer objetos 3D que generalmente son difíciles de detectar cuando se emplean clasificadores 2D de imágenes.

Finalmente, los estudios llevados a cabo en esta tesis nos permiten confirmar que utilizando los descriptores semánticos producidos por una herramienta externa de etiquetado, en nuestro caso modelos CNN, permiten obtener un alto nivel de comprensión de escenas, así como también su significado semántico.


\section{Contribuciones de la Tesis}
\label{ap:conclusions:contributions}

Las contribuciones realizadas durante el desarrollo de esta investigación son las siguientes:

\begin{itemize}
	
	\item La aplicación de un algoritmo basado en GNG para representar escenas con ruido y evaluar el reconocimiento de objetos en estas escenas.
	\item El uso de modelos CNN pre-entrenados como sistema de etiquetado para construir un descriptor semántico de imágenes.
	\item La aplicación del descriptor semántico en procedimientos de mapeado con el objetivo de inferir la información de los lugares.
	\item Lo construcción de clasificadores de objetos 3D usando objetos etiquetados con un modelo CNN pre-entrenado para reconocimiento de imágenes 2D.
	%\item The training of 3D objects classifiers with objects labeled using a 2D CNN pre-trained model.
	
\end{itemize}

\section{Publicaciones}
\label{ap:conclusions:publications}

Los siguientes artículos fueron publicados como resultados de las investigaciones llevadas a cabo por el candidato doctoral:

\begin{itemize}
    \item Artículos Publicados en Revistas Científicas:
		\begin{itemize}
			\item José Carlos Rangel, Jesús Martínez-Gómez, Cristina Romero-González, Ismael García-Varea and  Miguel Cazorla: OReSLab: 3D Object Recognition through CNN Semi-Supervised Labeling. Under Review. \textbf{Applied Soft Computing} Factor de Impacto (JCR 2016): 3.541.
			\newline
			\item José Carlos Rangel, Miguel Cazorla, Ismael García-Varea, Cristina Romero-González and Jesús Martínez-Gómez: AuSeMap: Automatic Semantic Map Generation. Under Review. \textbf{Autonomous Robots} Factor de Impacto (JCR 2016): 2.706.
			\newline
			\item José Carlos Rangel, Jesus Martínez-Gómez, Ismael García-Varea y Miguel Cazorla: LexToMap: Lexical-based Topological Mapping. \textbf{Advanced Robotics} 31(5):268-281 (2017) Factor de Impacto (JCR 2016): 0.920.
			\newline
		    \item José Carlos Rangel, Miguel Cazorla, Ismael García-Varea, Jesus Martínez-Gómez, Elisa Fromont y Marc Sebban: Scene Classification based on Semantic Labeling. \textbf{Advanced Robotics} 30(11-12):758-769 (2016) Factor de Impacto (JCR 2016): 0.920.
		    \newline
		    \item José Carlos Rangel, Vicente Morell, Miguel Cazorla, Sergio Orts-Escolano y José García-Rodríguez: Object recognition in noisy RGB-D data using GNG. \textbf{Pattern Analysis and Applications} Aceptado (2016)  Factor de Impacto (JCR 2016): 1.352.
		\end{itemize}
		\clearpage
    \item Conferencias Internacionales:
    	\begin{itemize}
    		\item José Carlos Rangel , Miguel Cazorla, Ismael García-Varea, Jesús Martínez-Gómez, Élisa Fromont and Marc Sebban: \textbf{Computing Image Descriptors from Annotations Acquired from External Tools.} Robot 2015: Second Iberian Robotics Conference, Lisbon, Portugal:  673-683, November 19-21.
    		\newline
		\item José Carlos Rangel, Vicente Morell, Miguel Cazorla, Sergio Orts-Escolano and José García-Rodríguez: \textbf{Using gng on 3d object recognition in noisy rgb-d data.} International Joint Conference on Neural Networks, IJCNN 2015, Killarney, Ireland, July 12-17. CORE A.
		\newline
		\item José Carlos Rangel, Vicente Morell, Miguel Cazorla, Sergio Orts-Escolano and José García-Rodríguez: \textbf{Object Recognition in Noisy RGB-D Data.} International work-conference on the ınterplay between natural and artificial computation, IWINAC 2015, Elche, Spain: 261-270, June 1-5. CORE B.
		\newline
		\end{itemize}
\end{itemize}

\section{Trabajo Futuro}
\label{ap:conclusions:future}
Como trabajo futuro proponemos la integración de los métodos de clasificación semántica desarrollados en una plataforma robótica móvil, con el objetivo de lograr una plataforma móvil que se ejecute en tiempo real destinada al análisis de estancias, la cual pueda ser utilizada en proyectos de asistencia al hogar.

En lo relativo al descriptor semántico, se plantea seguir estudiando sus capacidades descriptivas mediante la selección de etiquetas léxicas sobresalientes, tomando en cuenta la categoría real a la que pertenece una imagen.

Se propone también el empleo de modelos en conjunto, es decir la aplicación de varios modelos a un mismo conjunto de imágenes. Dichos modelos se centrarán  cada uno en diferentes aspectos, como escenas, objetos, instrumentos, mobiliario, etc., con el objetivo de obtener la clasificación semántica de un lugar así como también su posible contenido y de esta manera fortalecer la comprensión de la escena.

Proponemos también el estudio de las facultades que tiene el descriptor semántico para ser empleados en escenas de exterior, donde se enfrentan desafíos como una perspectiva mayor del entorno, mayor número de elementos en las escenas, diversos tipos y fuentes de iluminación, así como también elementos que pueden aparecer en tamaños  imperceptibles para la red neuronal.

Para la generación de descriptores semánticos planteamos la utilización de nuevos diseños  de Arquitecturas, como ResNet, modelos pre-entrenados y sistemas de desarrollo como Keras con Tensor Flow, para completar un estudio comparativo de estos con los modelos empleados en esta tesis con el objetivo de lograr métricas de evaluación que permitan seleccionar el modelo que más se ajuste a un tipo de problema de estudio. 


\end{appendices}